\documentclass[12pt,twocolumn,a4]{scrreprt}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{framed,lipsum,ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{calc}
\usepackage{titling}
\author{Peter~Johennecken und Marco~Hoffmeier}
\title{Formelsammlung Mathematik II}
\lhead{\theauthor}
\rhead{\thetitle}
\begin{document}
		\begin{framed}
			\paragraph{Extremwerte}
			\begin{enumerate}
				\item  Problem analysieren
				\begin{itemize}
					\item in mathematische Form gießen (geg.: ges.:)
					\item Skizze
					\item Bezeichner für alle Angaben machen
					\item zu max./min. Größe ermitteln
					\item nicht abhängige Größen ermitteln
					\item $D_f$ bestimmen
				\end{itemize}
				\item  schreibe y als Fkt einer Variablen
				\item  untersuche krit. Pkte und finde Extremwerte $y=f(x)$ auf $D_f$ (Grenzen auch überprüfen)
			\end{enumerate}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\paragraph{Integralrechnung}
				\subparagraph{Integralbegriff}
					Sei $f(x)$ auf dem Integrationsbereich (a,b) stetig und differenzierbar, so existiert eine Funktion $F(x)$, für die gilt $F'(x) = f(x)$. \\
					\uline{HSDI:} 
					\begin{framed}
					$\int\limits_{a}^{b} f(x) dx = F(x)|_{a}^{b} = F(b) - F(a)$
					\end{framed}
				\subparagraph{Integrationsverfahren}
					\subsubsection{Arten der Verfahren}
						\begin{itemize}
							\item algebraische Umformung
							\item Substitution \\
							\begin{math}
								\int\limits_{a}^{b} x\cos(x^2+1) dx \\
								\downarrow u = x^2+1 \Rightarrow \frac{du}{dx} = 2x \Rightarrow dx = \frac{du}{2x} \\
								= \int\limits_{(a)}^{(b)} \not x  \cos(u) \frac{du}{2\not x} = \frac{1}{2}\int\limits_{(a)}^{(b)} \cos(u) du \\
								= [\sin(u)]_{(a)}^{(b)} \\
								\downarrow R.S. \: u = x^2+1
								= \uuline{[\sin(x^2+1)]_{a}^{b}} \\
							\end{math} \\
							\begin{math}
								\int e^{2x} dx \\
								\downarrow u = 2x \Rightarrow \frac{du}{dx}=2 \Rightarrow dx = \frac{du}{2} \\
								= \frac{1}{2}\int e^u du = \frac{1}{2}\cdot e^u + C \\
								\downarrow R.S. \: u = 2x
								= \frac{1}{2}e^{2x} + C = \uuline{\frac{e^{2x}}{2}+C}
							\end{math} \\
							\item Partielle Integration 
							\begin{framed}
								$\int\limits_{a}^{b}du\cdot v = [u\cdot v]_{a}^{b} - \int\limits_{a}^{b}u\cdot dv$
							\end{framed}
							\begin{math}
								\int\limits_{2}^{10} x \cdot \ln(x) dx \\
								\downarrow du = x \: v = \ln(x) \Rightarrow u = \frac{x^2}{2} \: dv = \frac{1}{x} \\
								= \int\limits_{2}^{10} x \cdot \ln(x) dx = [\frac{x^2}{2} \cdot \ln(x)]_{2}^{10} - \int\limits_{2}^{10}\frac{x^2}{2} \frac{1}{x} \\
								= [\frac{x^2}{2} \cdot \ln(x)]_{2}^{10} - [\frac{x^2}{4}]_{2}^{10} \\
								= \uuline{50\cdot\ln(10)-2\cdot\ln(2)-24}
							\end{math} \\
							\item trigonometrische Integrale \\
							\[\left\uparrow{\int}\middle.\begin{aligned}
							 \sin \\
							 \cos \\
							 -\sin \\
							 -\cos
							\end{aligned}\ \right\downarrow{\frac{d}{dx}}\]
							\item trigonometrische Substitution \\
							\begin{framed}
							$1 = \cos^2x + \sin^2x \\
							\cos^2x = \frac{(1+\cos(2x))}{2} \\
							\sin^2x = \frac{(1-\cos(2x))}{2}$
							\end{framed}
							\begin{math}
							Bsp.: \\
							\int \sin^{3}x\cdot\cos^{2}x dx\\
							\downarrow \sin^{2}x = 1-\cos^{2}x \\
							= \int \sin x \cos{2} x(1-\cos^{2}x) dx\\ 
							= \int \sin x (\cos^{2}x-\cos^{4}x) dx \\
							\downarrow u = \cos x \Rightarrow \frac{du}{dx}=-\sin x \Rightarrow dx = \frac{du}{-\sin x} \\
							= \int \not \sin x (u^2-u^4) \frac{du}{-\not\sin x} \\
							= -\int (u^2-u^4) du \\
							= \frac{u^5}{5}-\frac{u^3}{3}+C \\
							\downarrow R.S.\:u=\cos x \\
							= \uuline{\frac{\cos^{5}x}{5}-\frac{\cos^{3}x}{3}+C}
							\end{math}
						\end{itemize}
					\subparagraph{Numerische Integration}
						\begin{itemize}
							\item Trapezformel \\
								$\Delta x = \frac{(b-a)}{n} \\ 
								\sum\limits_{i=1}^{n}  \frac{f(x_{i-1})+f(x_{i})}{2} \cdot \Delta x $
							\item Mittelpunktregel \\
								$ \Delta x = \frac{(b-a)}{n} \\
								\bar{x_i} = \frac{x_{i-1}+x_i}{2}\\
								\sum\limits_{i=1}^{n}  f(\bar{x_i}) \cdot \Delta x $
							\item Simpsonregel\\
								n ist gerade! \\
								$ h=\frac{(b-a)}{n} $ \\
								$x_k = a + k \cdot h $ \\
								$ \frac{h}{3}(f(x_0)+2 \sum\limits_{k=1}^{n-1}f(x_{2k})+4\sum\limits_{k=1}^{n}f(x{2k-1})+f(x_n)) $
							\item Approximitationsfehler 
							(k=max)
							\begin{itemize}
								\item Trapezformel \\
									$ E_T = T_n - \int\limits_{a}^{b}f(x) dx $
									Sei $ |f^{''}(x)| \leq k $ für $ x \epsilon [a,b] $ dann gilt: \\
									$|E_T| \leq k \cdot \frac{(b-a)^3}{12n^2}$
								\item Mittelpunktregel \\
									$ E_M = M_n - \int\limits_{a}^{b}f(x) dx $ \\
									Sei $ |f^{''}(x)| \leq k $ für $ x \epsilon [a,b] $ dann gilt: \\
									$|E_M| \leq k \cdot \frac{(b-a)^3}{24n^2}$
								\item Simpsonregel \\
								$ E_S = S_n - \int\limits_{a}^{b}f(x) dx $ \\
								Sei $ |f^{(4)}(x)| \leq k $ für $ x \epsilon [a,b] $ dann gilt: \\
									$|E_S| \leq k \cdot \frac{(b-a)}{180}\cdot h^4$
							\end{itemize}
						\end{itemize}
					\subparagraph{uneigentliche Integrale}
						\begin{itemize}
							\item
								\begin{math}
									\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx = \lim\limits_{t->\infty}\int\limits_{a}^{t} f(x) dx
								\end{math}
							\item
								$\lim\limits_{x->a}\frac{f(x)}{g(x)} = \lim\limits_{x->a}\frac{f'(x)}{g'(x)}$ für Typ $\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty}$ und $\frac{-\infty}{-\infty}$ 							
						\end{itemize}
					\subparagraph{Anwendung der Integralrechnung}
						\begin{itemize}
							\item Flächenberechnung \\
								$F = \int\limits_{a}^{b}f(x) dx \\ 
								wenn \: f(x) \ge 0 \: \forall x \in [a,b] \\
								F = \int\limits_{a}^{b}f(x) dx \int\limits_{b}^{c}-f(x)dx \\
								wenn \: f(x) \ge 0 \: \forall x \in [a,b]\:und\:f(x) < 0 \: \forall x \in [b,c]$
							\item Volumenberechnung
								\begin{itemize}
									\item Rotationskörper
									\begin{itemize}
										\item Rotation um X-Achse \\
											$V = \pi*\int\limits_{a}^{b}f^2(x) dx $
										\item Rotation um Y-Achse \\
											$V = \pi*\int\limits_{a}^{b}x^2(y) dy $
										\item Rotation um freie Achse \\
											$\Rightarrow$ verschiebe Fkt an X- bzw. Y-Achse
									\end{itemize}
									\item nicht rotierende Körper \\
										Bsp.: Pyramide \\
										%\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
									%	\begin{axis}[xlabel=x,ylabel=y]
									%	 	\addplot [domain=0:5]{x};
									%	 	\addplot [domain=0:5]{-x};
									%	 	\addplot coordinates{(5,5)(5,-5)};
									%	\end{axis}
									%	\draw[thick,red,decorate,decoration={brace,amplitude=12pt}] (current axis.north east) -- (current axis.south east) %node[midway, right,yshift=8pt,]{Test};
										%\end{tikzpicture} 
										\begin{math}
											V \approx \sum V_i \\
											V_i = A(x) \cdot \Delta x \\
											V = \int\limits_{a}^{b} A(x) dx
										\end{math}
								\end{itemize}
							\item Durchfluss
						\end{itemize}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\paragraph{Folgen \& Reihen}
				\subparagraph{Grundlagen} 
					$\sum\limits_{n=1}^{\infty}...$
				\subparagraph{Häufig verwendete Reihen}
				\begin{itemize}
					\item geom. Reihe \\
						$\sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^a} \\
						a > 1 \Rightarrow k \\
						a < 1 \Rightarrow d \\
						a = 1 \Rightarrow harm. Reihe$
					\item harm. Reihe \\
						$\sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + ... \Rightarrow d$
					\item alternierende Reihe \\
						vorzeichenwechsel der einzelnen Glieder \\
						$\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^n\frac{1}{n^2} = -1 + \frac{1}{4} - \frac{1}{9} + \frac{1}{16} -\frac{1}{25} + ...$ \\
						ergänzende Kriterien zur Prüfung auf Konvergenz, falls anwendbar (s.u.)
				\end{itemize}
				\subparagraph{Konvergenzen}
				\begin{itemize}
					\item notwendige Bedingung \\
						$\lim\limits_{n->\infty} a_n = 0$
					\item Quotientenkriterium \\
						$\lim\limits_{n->\infty}|\frac{a_{n+1}}{a_n}| < 1 \Rightarrow konvergent\\
						  > 1 \Rightarrow divergent \\
						  = 1 \Rightarrow keine\:Aussage$
					\item Wurzelkriterium \\
						$\lim\limits_{n->\infty} \sqrt[n]{|a_n|} < 1 \Rightarrow konvergent \\
						  > 1 \Rightarrow divergent \\
						  = 1 \Rightarrow keine\:Aussage$
					\item Vergleichskriterium
					\item alternierende Reihen \\
						$\lim\limits_{n->\infty}b_n = 0 \: und\\
						|b_{n+1} < |b_n|$
					\item Integralkriterium
						\begin{itemize}
							\item Integral ex.: Reihe konvergent
							\item Integral ex. nicht: Reihe divergent.
						\end{itemize}
					\item Grenzwertvergleichstest
				\end{itemize}
				\subparagraph{Potenzreihen}
				\begin{itemize}
					\item Grundlagen \\
							Approximation einer Funktion.
					\item Bekannte PR
						\begin{itemize}
							\item $ e^x = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!} $
							\item $ sin(x) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} $
							\item $ cos(x) = \sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!} $
						\end{itemize}
					\item Konvergenzen
					\item $\frac{d}{dx} \& \int$
					\item neue PR aus alten PR \\
							$ e^x = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!} $ \\
							$ e^{2x} = \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(2x)^n}{n!} $
					\item Taylor/Maclaurien Reihen
				\end{itemize}
				\subparagraph{Fehlerabschätzung bei Reihen}
				\begin{itemize}
					\item Integraltest
					\item Approximitationsfehler ermitteln
				\end{itemize}
		\end{framed}
		\begin{framed}
			\paragraph{Allgemeines}
				\subparagraph{Ableitungsregeln} 
				\begin{itemize}
					\item Produktregel: $f = g\cdot h \Rightarrow f'=g\cdot h' + g'\cdot h$
					\item Quotientenregel: $f=\frac{g}{h} \Rightarrow f'=\frac{g\cdot h' - g'\cdot h}{h^2}$
					\item Kettenregel: $f = g(h) \Rightarrow f'=g'(h)\cdot h'$
				\end{itemize}
				\subparagraph{Limes-Regeln}
				\begin{itemize}
					\item $ \lim\limits_{x \rightarrow a}(f(x)\pm g(x)) = \lim\limits_{x \rightarrow a}f(x) \pm \lim\limits_{x \rightarrow  a} g(x) $
					\item $ \lim\limits_{x \rightarrow a}(f(x)\cdot g(x)) = \lim\limits_{x \rightarrow a}f(x) \cdot \lim\limits_{x \rightarrow  a} g(x) $
					\item $ \lim\limits_{x \rightarrow a}f(g(x)) = f(\lim\limits_{x \rightarrow  a} g(x)) $
					\item $ \lim\limits_{x->a}\frac{f(x)}{g(x)} = \lim\limits_{x->a}\frac{f'(x)}{g'(x)}$ für Typ $\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty}$ und $\frac{-\infty}{-\infty}$ (de l'Hospital)
				\end{itemize}
		\end{framed}
%	\end{multicols}
\end{document}